---
title: "La URJC impulsa el conocimiento abierto"
date: 2020-02-06
slug: declaracion-pub-abierta
draft: false
author: "OfiLibre"
type: "post"

description: "La Universidad Rey Juan Carlos aprueba una Declaración Institucional sobre Ciencia, Educación y Publicación Abierta para convertirse en una referencia en este campo."

# post images 
bg_image: "images/blog/publicacion-abierta/logo-horizontal-blanco.jpg"
image: "images/blog/publicacion-abierta/logo-horizontal-blanco.jpg"
thumb: "images/blog/publicacion-abierta/LOGO_U.png"
---
La Universidad Rey Juan Carlos [aprobó](https://www.urjc.es/todas-las-noticias-de-actualidad/4951-apuesta-clara-de-la-urjc-por-el-conocimiento-abierto) el pasado 31 de enero un documento donde hace una apuesta clara por el conocimiento abierto. Dicho documento recoge la voluntad de la institución por integrar entre sus actividades, políticas institucionales y planes de futuro, la creación de un entorno en el que se favorezcan la ciencia y la educación abierta. Para ello, se dotará de los mecanismos y las acciones necesarias.

Esta declaración se alinea con la consecución de los objetivos generales del ‘Plan Estratégico 2020-2025’ y con los del proyecto ‘URJC-2030’, “en el que se impulsan y alinean los esfuerzos de la comunidad universitaria en torno a los 17 Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) de la ‘Agenda 2030 establecida por Naciones Unidas, especialmente en los ámbitos de la Educación de Calidad (ODS 4) y de la Investigación e Innovación (ODS 9)”, se afirma en la declaración.

Este hecho confirma todos los pasos dados por la URJC en la apuesta por el conocimiento y la educación abiertos. En este sentido, la Universidad Rey Juan Carlos viene ofreciendo, desde el año 2013, varios MOOC en la plataforma MiriadaX y posee su propia plataforma, URJCx, desde el curso académico 2015/2016,

En lo referente a la investigación y ciencia abierta y en sintonía con proyectos como la _European Open Science Cloud_ o la plataforma RECOLECTA de la Fundación Española para la Ciencia y la Tecnología (FECYT), entre otros, la URJC trabaja desde hace más de una década en los grupos de trabajo de la Red de Bibliotecas Universitarias (REBIUN). El objetivo de esta labor es, entre otros, “potenciar los repositorios de contenidos y datos de investigación y docencia institucionales y aprovechar las tecnologías e interoperabilidad para impulsar nuevos servicios de valor añadido”, según se señala.

En este ámbito, la Universidad también suscribió, en 2017, la ‘Declaración del Consorcio Madroño en apoyo a la Ciencia Abierta a la Información Académica y Científica’ y cuenta con infraestructuras específicas para facilitar la publicación difusión y preservación de estos materiales, como el repositorio institucional BURJC-Digital, que dispone de un consejo de publicaciones.

Además, la URJC cuenta con un patrimonio digitalizado y disponible en el portal audiovisual TVURJC, que contabiliza ya más de 3.800 vídeos.

Todas estas iniciativas tienen sus raíces en el movimiento de software libre, que, desde sus orígenes hace más de 30 años, ha desarrollado mecanismos legales, técnicos, económicos y filosóficos que no sólo han propiciado su enorme impacto en la sociedad actual, sino que han sentado las bases para el resto de movimientos de conocimiento abierto”, se indica en el documento. La Universidad Rey Juan Carlos lleva muchos años formando parte de la comunidad internacional de usuarios y productores de software libre. Herramientas como en Aula virtual y el compendio de aplicaciones _MyApps_, responden a estos principios.

Estas acciones convergieron en diciembre de 2018 con la creación de OfiLibre, que ha permitido a esta universidad actuar de forma pionera en este campo, "avanzando un paso más hacia una comunidad universitaria que sea agente de cambio profundo en cuanto a las formas de generación, compartición y difusión de conocimiento en todos los ámbitos".

Con esta declaración, la URJC se suma a una amplia variedad de estándares tanto nacionales como internacionales:
* Suscribe íntegramente los principios declarados en el documento 'Compromisos de las Universidades' ante la _Open Science_ aprobado en la Asamblea General de la Conferencia de Rectores de Universidades Españolas (CRUE).
* Ratifica el compromiso manifestado en la declaración del Consorcio Madroño en apoyo a la Ciencia Abierta a la información académica y científica.
* Se adhiere a la Declaración de Berlín sobre el acceso abierto al conocimiento en Ciencias y Humanidades.
* Manifiesta su acuerdo con la UNESCO y su declaración Libre acceso a la Información Científica.   
* Muestra su sintonía con la ‘Declaración de Ciudad del Cabo para la Educación Abierta’.